% !TEX root = ../main.tex
% Introduction

\chapter{Renderizado}
\label{ch:rendering}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:

El siguiente desarrollo fue tomado de \citetitle{paper}\cite{paper}

El propósito final de este escrito es mostar el algortimo que, dado un árbol $T$, encuentra un encajamiento en la malla que minimiza el número máximo de veces que cualquier camino en $T$, se dobla. Hay bastante que desempacar de ese enunciado pero tener el propósito último resumido en una oración nos será útil para mantenernos enfocados.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle, draw, fill=blue!20}]
            \node (a) at (0, 2) {a};
            \node (b) at (1, 3) {b};
            \node (c) at (1, 2) {c};
            \node (d) at (1, 1) {d};
            \node (e) at (2, 3) {e};
            \node (f) at (2, 2) {f};
            \node (g) at (2, 1) {g};
            \node (h) at (2, 0) {h};
            \node (i) at (3, 3) {i};
            \node (j) at (3, 2) {j};
            \node (k) at (3, 1) {k};
            \graph { (a) -- (c) -- (b) -- (e) -- (f) -- {
                    (j) -- (i), (g) -- {(d), (h), (k)}
                }
            };
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle, draw, fill=blue!20}]
            \node (d) at (5, -1) {d};
            \node (i) at (4, 2) {i};
            \node (j) at (4, 1) {j};
            \node (k) at (5, 1) {k};
            \graph { a -- c -- b -- e -- f -- {
                    (j) -- (i), g -- {
                        h, (d), (k)
                    }
                }
            };
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \caption{Mismo árbol, diferentes dobleces.}
\end{figure}

El primer concepto que abarcaremos es el \textit{modelo local en linea recta} (\ref{def:slmodel}). Dentro de la definición de modelo local en linea recta se incluye el de ordenamientos locales, este concepto esta relacionado, pero no es igual, al de \textit{sistemas de rotaci\'on}, ya que este \'ultimo codifica solamente el orden en el que las aristas aparecen alrededor de un v\'ertice $v$. La implementación de ordenamientos locales que elegiremos será como sigue, segun el grado del nodo:

\begin{itemize}
    \item Con grado uno, dado que no importa la rotación, usaremos 0, dado que hay cero grados entre una arista y sí misma. Por ejemplo: $\{0_u\}_v$, para denotar que la arista incidente a $v$ que viene del nodo $u$ es la única.
    \item Con grado dos, utilizaremos el ángulo de separación y el nombre de los dos vértices, será interpretado en sentido horario. Por ejemplo: $\{\pi_{wu}\}_v$, significa que los tres vértices yacen sobre la misma linea.
    \item Para el grado tres un ejemplo es: $\{\pi_{uw}, \frac{\pi}{2}_{uv'}\}_v$ debido a que la separación entre tres aristas puede ser descrita con sólo dos ángulos.
    \item En el caso de los vértices con grado cuatro, podremos usar la siguiente especificación: $\{\pi_{uw}, \pi_{u'w'}\}_v, ya que, desde el punto de vista de u, por ejemplo, viendo hacia v, no importa si u' está a su mano izquierda o a su mano derecha, en ambos caso no agrega ni quita dobleces.
\end{itemize}

Lo que esta notación implica es que el orden y los ángulos entre aristas son igualmente importantes, nos servirán para evitar ambigüedad en el renderizado y también para no introducir dobleces innecesarios.

Basado en el hecho de que un vertice puede tener distintos ordenamientos locales para el mismo conjunto de aristas adyacentes, podemos observar que entonces un mismo árbol puede tener distintos ordenamientos locales y, por tanto, múltiples \textit{sl-modelos}. El conjunto de todos los sl-modelos de un árbol $T$ será denotado por $\mathcal{SM}(T)$. Dado que los \textit{s-modelos} son la representación gráfica de un árbol en el plano, cada uno tiene asociado un sl-modelo que es la descripción de ésa representación. Diremos que el s-modelo es la renderización del sl-modelo.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[blue/.style={circle, draw, fill=blue!20}, red/.style={circle, draw, fill=red!20}]
            \node (a)[red] at (0,4) {a};
            \node (b)[red] at (0,3) {b};
            \node (c)[blue] at (3,4) {c};
            \node (d)[red] at (2,4) {d};
            \node (e)[blue] at (1,4) {e};
            \node (f)[blue] at (3,3) {f};
            \node (aa)[blue] at (2,2) {a};
            \node (bb)[blue] at (3,1) {b};
            \node (cc)[red] at (0,2) {c};
            \node (dd)[blue] at (0,1) {d};
            \node (ee)[blue] at (1,3) {e};
            \node (ff)[red] at (2,0) {f};
            \node (ccc)[blue] at (4,2) {c};
            \node (eee)[blue] at (1,2) {e};
            \node (eeee)[red] at (3,2) {e};
            \node (eeeee)[blue] at (3,0) {e};
            \graph {
                (a) -- (e), (d) -- (c), (b) -- (ee), (cc) -- {(eee), (dd)}, (f) -- { (eeee) -- {(aa), (bb), (ccc)}},
                (ff) -- (eeeee)
            };
        \end{tikzpicture}
        \caption{Un sl-modelo $\mathcal M$ de seis árboles representando los órdenes locales alrededor de los vértices $\{a,b,c,d,e,f\}$.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle, draw, fill=blue!20}]
            \node (a) at (0, 1) {a};
            \node (b) at (1,0) {b};
            \node (c) at (2,1) {c};
            \node (d) at (2,2) {d};
            \node (e) at (1,1) {e};
            \node (f) at (1,2) {f};
            \graph { (d) -- (c) -- (e) -- {(f), (b), (a)}};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Un renderizado de $\mathcal M$.}
    \end{subfigure}
    \caption{Observemos que algunos de los árboles en (a) han sido rotado para alinearse de manera correcta en (b). En general no es cierto que todas las aristas en el renderizado de un sl-modelo necesiten ser de la misma longitud.}
\end{figure}

Denotaremos como $V$ al conjunto de nodos y $E$ al conjunto de aristas de un árbol $T$

\newpage

\begin{lemma}
  Para todo sl-modelo $\mathcal{M}$, existe un s-modelo que es una renderización de $\mathcal{M}$, además, dicho modelo puede ser encontrado en tiempo $\mathcal{O}(n)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Designamos un nodo arbitrario $v_0$ como raíz y particionamos $V$ en niveles $L_0, L_1, \dots, L_t$, donde

  \begin{equation*}
    L_i = \{v\in V | d(v_0,v) = i\}
  \end{equation*}

  es el conjunto de nodos a distancia $i$ de la raíz $v_0$ en $T$. Estos niveles pueden ser encontrados en tiempo lineal (utilizando un recorrido $BFS$, por ejemplo).

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[tree layout, grow=-30,every node/.style={draw, circle, fill=blue!20}]
          \graph {
            a["1"] -- {
              b["2"] -- {
                c["3"] -- {d["4"], e["4"]}
              },
              f["2"],
              g["0"] -- {
                h["1"] -- {
                  i["2"], j["2"] -- {
                    k["3"], l["3"], m["3"]
                  }
                }
              }
            }
          };
      \end{tikzpicture}
      \caption{Un árbol con las distancias anotadas a cada nodo, tomando como $v_0$ a $g$.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \begin{equation*}
          \begin{split}
            L_0 = \{g\} \\
            L_1 = \{a, h\} \\
            L_2 = \{i, j, b\} \\
            L_3 = \{c, k, l, m\} \\
            L_4 = \{d, e\}
          \end{split}
        \end{equation*}
        \caption{Particiones por niveles.}
    \end{subfigure}
    \caption{}
\end{figure}

  El s-modelo se construye en $t$ pasos. En el paso $i$, con $1 \leq i \leq t$, dibujamos todas las aristas que tienen uno de sus extremos en $L_{i-1}$ y el otro en $L_i$ como segmentos de longitud $2^{t-i}$, con la única condición de que los ordenamientos locales de $\mathcal{M}$ que corresponden a los vértices en $L{i-1}$ sean respetados, lo cual es posible dado que a lo más uno de los vecinos de cada uno de estos vértices ha sido dibujado hasta ahora.
\end{proof}